\chapter{Einleitung}

Die SAP HANA Datenbank kann im Umfeld von \enquote{Data Warehouse} als Datenbanklösung eingesetzt werden. Damit verschiedene Datenbanksysteme miteinander verglichen werden können, hilft es den Star Schema Benchmark auszuführen und festgelegte Merkmale zu vergleichen.\\Im folgenden Dokument wird beschrieben, wie der allgemeine Aufbau des Benchmarks, sowie die Ausführung mit der HANA Datenbank realisiert wurde. Dabei werden die zwei Arten der Datenspeicherung (Rowstore vs. Columnstore) der SAP HANA Datenbank betrachtet. Dabei sollen die Auswirkungen von Hardware-Regularien, wie z.B. die Größe des Arbeitsspeichers, beleuchtet werden. Neben den Hardware Komponenten wird ebenfalls versucht, softwaretechnische Verbesserungen, z.B. in Form von Indizes, in die Analyse mit einfließen zu lassen.

\section{Ziele}
Die nachfolgende Ziele sollen dabei betrachtet werden:
\begin{enumerate}
	\item Vergleich der Ausführungszeiten des Benchmarks beim Column- und Rowstore
	\item Vergleich der Ausführungszeiten des Benchmarks mit bzw. ohne Indizes
	\item Vergleich der Ausführungszeiten des Benchmarks bei verschiedenen Hardwarevoraussetzungen
\end{enumerate}

\section{Aufbau}
In \autoref{chapter:col_row} werden die grundlegenden Unterschiede von Column- 
und Rowstore näher erläutert. Danach folgt in \autoref{chapter:ssbm} eine genauere Beschreibung 
des Star Schema Benchmarks. Das nachfolgende \autoref{chapter:setup} beschäftigt sich mit 
dem Grundlegenden Setup der In-Memory Datenbank, das für die in \autoref{chapter:run} 
beschriebene Ausführung des Benchmarks als Grundlage benötigt wird. Anschließend werden die Ergebnisse
in \autoref{chapter:auswertung} untersucht und analysiert. \autoref{chapter:fazit} beinhaltet eine Zusammenfassung der
Ergebnisse der Analyse.

